В трапеции $ABCD$ с основаниями $AD$ и $BC$ диагонали перпендикулярны.
Точки $K$ и $L$ на боковых сторонах $AB$ и $CD$ соответственно таковы, что
отрезок $KL$ проходит через точку пересечения диагоналей трапеции $ABCD$ и
параллелен ее основаниям.
На боковой стороне $AB$ отмечена точка $M$ такая, что $AM = BK$.
Докажите, что $LM = AB$.

\solution
\label{solution:2012/pers-geomt/junior/2}%
См. рис. \ref{fig:solution:2012/pers-geomt/junior/2}.
Обозначим через $O$ точку пересечения диагоналей трапеции.
Покажем, что $KO = OL$.
Действительно, $\dfrac{KO}{BC} = \dfrac{AK}{AB}$ из подобия треугольников
$AKO$ и $ABC$.
Далее, $\dfrac{AK}{AB} = \dfrac{DL}{DC}$ из теоремы Фалеса.
Наконец, $\dfrac{DL}{DC} = \dfrac{OL}{BC}$, на этот раз из подобие
треугольников $DOL$ и $DBC$.
Соединяя все эти равенства, имеем $KO = OL$.
Теперь обозначим середину боковой стороны $AB$ через $T$, по условию она же
будет серединой отрезка $KM$.
Тогда $TO$~--- средняя линия треугольника $MKL$, откуда $ML = 2 TO$.
С другой стороны, отрезок $TO$ является медианой прямоугольного треугольника
$BOA$
(он прямоугольный в силу перпендикулярности диагоналей),
откуда следует что $2 TO = AB$, так как медиана прямоугольного треугольника в
два раза меньше его гипотенузы.
Сопоставляя эти два равенства, получаем требуемое.

\begin{figure}[b!]
\begin{center}
    \jeolmfigure[width=0.5\textwidth]{2-solution}
\caption{к задаче \ref{solution:2012/pers-geomt/junior/2}}
\label{fig:solution:2012/pers-geomt/junior/2}
\end{center}
\end{figure}

